%==============================================================================
%  CAPÍTULO — ARBITRAJE CONCURSAL
%==============================================================================
\chapter{El arbitraje concursal}
\label{cap:arbitraje}

\fichaCapitulo{La jurisdicción convencional del concurso.}{Capítulo VII de la ley:
sometimiento a arbitraje, nómina de árbitros concursales, quórums de decisión y reglas de
tramitación.}

%==============================================================================
\bloqueTeorico
%==============================================================================

\subsection{Un procedimiento colectivo ante jurisdicción convencional}

El arbitraje concursal plantea una tensión conceptual que conviene enunciar con
precisión. El concurso es un procedimiento universal y de orden público, cuyos efectos
alcanzan a acreedores que no han comparecido y a terceros que no han consentido. El
arbitraje, en cambio, descansa sobre la autonomía de la voluntad y produce efectos entre
quienes se sometieron a él.

La \LIR{} \citeyearpar{ley-20720} resuelve la tensión mediante un diseño particular: no
somete el concurso a arbitraje por acuerdo bilateral entre deudor y un acreedor, sino sobre
la base del respaldo de acreedores que representen \destacar{a lo menos la mayoría absoluta
del pasivo}, según el \art{295} que se examina más adelante. La voluntad relevante no es la
individual, sino la de la mayoría que concentra el pasivo.

\subsection{Fundamento de la institución}

Las razones que explican la existencia de esta vía son de orden práctico:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Especialización.} Los concursos de gran complejidad ---grupos
  empresariales, activos de valoración técnica difícil, pasivos con estructuras
  financieras sofisticadas--- exigen un conocimiento que el juez civil de competencia
  común no siempre puede dedicar.

  \item \textbf{Celeridad.} El tribunal arbitral dedica al asunto una atención exclusiva
  de la que carece un juzgado con carga general.

  \item \textbf{Previsibilidad para el acreedor financiero.} La posibilidad de sustraer
  el concurso a la agenda judicial ordinaria reduce el descuento por incertidumbre con
  que los acreedores valoran su recuperación esperada.
\end{enumerate}

\begin{alerta}[El costo como límite real]
El arbitraje concursal es una vía cara: los honorarios del tribunal arbitral se solventan
con cargo a la masa. Su empleo sólo resulta racional cuando el activo concursal justifica
el gasto, lo que en la práctica lo reserva a concursos de envergadura.
\end{alerta}

%==============================================================================
\bloqueNormativo
%==============================================================================

\subsection{Constitución del arbitraje: el artículo 295}

El \art{295} permite someter a arbitraje tanto la reorganización como la liquidación, pero
la vía de constitución difiere según el procedimiento. En la \destacar{reorganización}, el
deudor manifiesta su voluntad de someterse a arbitraje acompañando al tribunal, junto con los
antecedentes del \art{56}, \destacar{cartas de apoyo suscritas por acreedores que representen
al menos la mayoría absoluta del pasivo}, con indicación del nombre de los árbitros titular y
suplente designados por los acreedores y sus honorarios.

\begin{foco}[El arbitraje se pacta con los acreedores, no se impone]
La exigencia de cartas de apoyo por la mayoría absoluta del pasivo revela la naturaleza de la
institución: el arbitraje no es una opción unilateral del deudor, sino una decisión negociada
con la masa. Quien pretenda proponerlo debe haber cerrado antes el respaldo de la mayoría del
pasivo, incluidos los nombres de los árbitros y sus honorarios. Es, en los hechos, un acuerdo
previo que se somete a formalización.
\end{foco}

\subsection{Naturaleza del tribunal arbitral: el artículo 296}

El \art{296} define al árbitro como de \destacar{derecho y unipersonal}. Se considera
constituido con su aceptación en el cargo y debe prestar juramento ante el secretario del
tribunal que habría conocido del procedimiento, fijando domicilio en la misma jurisdicción.
Designa un secretario, que debe ser abogado. Su competencia se extiende a todo cuanto sea
necesario para la tramitación del procedimiento concursal.

\begin{alerta}[Árbitro de derecho, no arbitrador]
El árbitro concursal falla conforme a la ley, no en equidad. Esto tiene consecuencia práctica:
la sede arbitral no relaja la aplicación del articulado concursal ---quórums, preferencias,
plazos---, sólo cambia quién lo aplica. No debe presentarse al cliente como una vía de mayor
flexibilidad sustantiva.
\end{alerta}

\subsection{La Nómina de Árbitros Concursales: el artículo 297}

El \art{297} exige, para integrar la Nómina de Árbitros Concursales, ser \destacar{abogado con
experiencia no inferior a diez años} de ejercicio. \destacar{Los veedores y liquidadores no
pueden formar parte} de esta nómina, lo que garantiza la separación de funciones. Los
postulantes deben acreditar capacitación en derecho concursal y en las leyes especiales de la
materia.

\subsection{Reglas de tramitación}

El tribunal arbitral aplica las normas de la ley concursal, con las adaptaciones propias de la
sede. Subsisten íntegramente el régimen de publicidad por el \boletin{}, los deberes de
información hacia la \superir{} y la fiscalización de los auxiliares.

\subsection{Costos y honorarios}

Los honorarios del árbitro se pactan al constituir el arbitraje ---constan en las cartas de
apoyo del \art{295}--- y se solventan con cargo a la masa, quedando sujetos al control de la
cuenta final.

%==============================================================================
\bloquePractico
%==============================================================================

\subsection{Cuándo conviene proponer el arbitraje}

\begin{foco}[Criterios de decisión]
El arbitraje concursal merece considerarse cuando concurren, al menos, tres de estas
condiciones: activo concursal de magnitud suficiente para absorber el costo; complejidad
técnica en la valoración o realización de los bienes; pluralidad de acreedores
financieros sofisticados y coordinados; conflictos previsibles que exigirán resolución
frecuente; y agenda judicial local especialmente congestionada.
\end{foco}

\subsection{Preparación de la propuesta a la junta}

\begin{checklist}[Antes de someter la decisión a la junta]
  \item Estimación del costo arbitral y comparación con el escenario judicial.
  \item Identificación de árbitros de la nómina sin inhabilidades respecto del deudor ni
  de los acreedores principales.
  \item Sondeo previo de los acreedores que concentran el pasivo con derecho a voto.
  \item Evaluación del efecto sobre el calendario del procedimiento.
  \item Análisis del régimen recursivo aplicable y de sus diferencias con la sede
  judicial.
\end{checklist}

\begin{practica}[El punto que suele omitirse]
La decisión de arbitraje altera el régimen de impugnación de las resoluciones. Antes de
proponerla a la junta debe estar claro qué recursos subsisten, ante quién y con qué
efecto: es información que los acreedores necesitan para votar informadamente, y su
omisión puede fundar una impugnación posterior del acuerdo.
\end{practica}

%==============================================================================
\bloqueJurisprudencial
%==============================================================================

\subsection{Aplicación práctica de la institución}

El arbitraje concursal es, en la experiencia chilena, una institución de uso
infrecuente. El análisis debe abordar las razones de esa infrautilización ---costo,
desconocimiento, inercia procesal--- y contrastarlas con la experiencia comparada.
\pendiente{Sistematizar los casos chilenos en que se ha empleado el arbitraje concursal y
las razones de su escasa aplicación.}

\subsection{Límites de la competencia arbitral}

La competencia del árbitro concursal, aunque amplia ---el \art{296} la extiende a todo cuanto
sea necesario para la tramitación del procedimiento---, no es ilimitada. Quedan fuera de su
conocimiento las materias que, por su naturaleza, no son disponibles ni pueden entregarse a
jurisdicción convencional:

\begin{description}[leftmargin=0pt,style=nextline,font=\sffamily\bfseries]
  \item[La calificación penal de la insolvencia] Los delitos concursales del \cpen{}
  (capítulo \ref{cap:laboral-penal}) son de conocimiento exclusivo de la justicia penal. El
  árbitro no puede pronunciarse sobre ellos, y su querella sigue el requisito de procedibilidad
  general.

  \item[Los derechos de terceros no comparecientes] El arbitraje vincula a quienes se
  sometieron a él por la vía del \art{295}. Las pretensiones de terceros ajenos al acuerdo
  ---señaladamente las tercerías sobre bienes incautados--- no pueden resolverse en su
  perjuicio en una sede a la que no consintieron.

  \item[Las materias de orden público concursal] Aquellas en que la ley fija efectos
  indisponibles ---la extinción de saldos del \art{255}, las preferencias del \artcc{2472}---
  se aplican conforme a la ley, sin que el árbitro pueda alterarlas.
\end{description}

\begin{alerta}[El arbitraje no privatiza el orden público concursal]
Someter el concurso a arbitraje cambia el foro, no el derecho aplicable. Las normas
imperativas ---preferencias, quórums, efectos de la extinción, requisitos de procedibilidad
penal--- rigen igual ante el árbitro que ante el juez. Presentarlo al cliente como una vía de
mayor disponibilidad sustantiva es un error.
\end{alerta}
