%==============================================================================
%  APÉNDICE A
%==============================================================================
\chapter{Formularios y modelos de escritos}
\label{ap:formularios}

Este apéndice reúne los modelos de escritos de uso más frecuente en el litigio concursal,
construidos sobre el articulado vigente de la \LIR{}. Se suman a los modelos desarrollados
en el cuerpo de la obra: la propuesta de acuerdo de reorganización simplificada (capítulo
\ref{cap:reorganizacion-simplificada}) y la demanda incidental de mala fe (capítulo
\ref{cap:mala-fe}).

\begin{alerta}[Uso de los modelos]
Ningún modelo debe presentarse sin adaptación. Los corchetes en versalitas señalan los
campos a completar; los montos, plazos y quórums deben verificarse contra el texto legal
vigente y contra el modelo oficial que la \superir{} apruebe por norma de carácter general
para cada actuación. Estos formularios orientan la estructura, no reemplazan el formulario
regulado donde exista.
\end{alerta}

%==============================================================================
\section{Solicitud de reorganización judicial ordinaria}
%==============================================================================

\begin{escrito}[Modelo — Solicitud de inicio de reorganización judicial (art.\ 54)]
\small
\noindent\textsc{S.J.L. en lo Civil de} [\textsc{ciudad}]

\medskip
\noindent [\textsc{nombre del representante legal}], en representación de
[\textsc{razón social}], ambos domiciliados en [\textsc{domicilio}], a US.\
respetuosamente digo:

\medskip
Que, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 54 y siguientes de la \LIR{}, y con
arreglo al modelo aprobado por la Norma de Carácter General \Nro 4 de la \superir{}, vengo
en solicitar el inicio del \textbf{procedimiento concursal de reorganización judicial} de
mi representada, en atención a los siguientes fundamentos:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item \textbf{Calidad de Empresa Deudora.} Mi representada es contribuyente de primera
  categoría, según consta en la carpeta tributaria que se acompaña, por lo que reviste la
  calidad de Empresa Deudora conforme al artículo 2 \Nro 13 de la ley.

  \item \textbf{Antecedentes del artículo 56.} Se acompañan, en declaración jurada simple:
  la relación de todos los bienes con su avalúo comercial, ubicación, gravámenes e
  indicación de cuáles son esenciales para el giro; la relación de bienes de terceros
  constituidos en garantía; el estado de deudas con individualización de los acreedores; y
  la demás documentación exigida.

  \item \textbf{Nominación del veedor.} Se acompaña el certificado de nominación de los
  veedores titular y suplente, emitido por la \superir{}.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Por tanto}, ruego a US.\ tener por presentada la solicitud, dictar la
Resolución de Reorganización del artículo 57 y disponer la Protección Financiera Concursal.

\medskip
\noindent\textsc{Primer otrosí:} acompaña los documentos individualizados.
\textsc{Segundo otrosí:} personería. \textsc{Tercer otrosí:} patrocinio y poder.
\end{escrito}

%==============================================================================
\section{Solicitud de liquidación voluntaria de Empresa Deudora}
%==============================================================================

\begin{escrito}[Modelo — Liquidación voluntaria (art.\ 115)]
\small
\noindent\textsc{S.J.L. en lo Civil de} [\textsc{ciudad}]

\medskip
\noindent [\textsc{nombre del representante legal}], en representación de
[\textsc{razón social}], a US.\ respetuosamente digo:

\medskip
Que, en conformidad al artículo 115 de la \LIR{}, vengo en solicitar la \textbf{liquidación
voluntaria} de los bienes de mi representada, acompañando los siguientes antecedentes con
copia:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item Lista de todos los bienes, con indicación del lugar en que se encuentran y de los
  gravámenes que los afectan, incluidos los que se poseen en calidad distinta de la de
  dueño y los constituidos en garantía a favor de mi representada, y su participación en
  sociedades, comunidades y comunidades hereditarias.
  \item Relación de los juicios pendientes con efectos patrimoniales.
  \item Estado de deudas, con individualización de los acreedores, su domicilio, la
  naturaleza de sus créditos y sus montos.
  \item La documentación tributaria y contable que corresponde según el régimen de mi
  representada.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Por tanto}, ruego a US.\ tener por solicitada la liquidación voluntaria y,
cumplidos los requisitos, proceder conforme a los artículos 116, 37 y 129, dictando la
Resolución de Liquidación.
\end{escrito}

%==============================================================================
\section{Demanda de liquidación forzosa}
%==============================================================================

\begin{escrito}[Modelo — Demanda de liquidación forzosa (arts.\ 117 y 118)]
\small
\noindent\textsc{S.J.L. en lo Civil de} [\textsc{ciudad}]

\medskip
\noindent [\textsc{nombre del acreedor}], en representación de [\textsc{razón social}], a
US.\ respetuosamente digo:

\medskip
Que vengo en deducir \textbf{demanda de liquidación forzosa} en contra de
[\textsc{empresa deudora}], representada por [\textsc{representante}], sobre la base de la
causal del \textbf{artículo 117 \Nro} [\textsc{causal invocada}] de la \LIR{}, conforme a
los siguientes antecedentes de hecho y de derecho:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item \textbf{La causal.} [Describir el hecho: cesación en el pago de la obligación que
  consta en el título ejecutivo vencido que se acompaña, propia del giro; o las dos
  ejecuciones iniciadas sin bienes suficientes; o el deudor no habido.]

  \item \textbf{El título.} Se acompañan los documentos que acreditan la causal invocada.

  \item \textbf{Consignación.} Se acompaña vale vista a la orden del tribunal por
  \uf{100}, para subvenir los gastos iniciales y los honorarios del liquidador (artículo
  118 \Nro 2), suma que, dictada la Resolución de Liquidación, se considerará crédito de
  esta parte.

  \item \textbf{Nominación.} Se individualiza el liquidador titular y suplente designados
  por esta parte.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Por tanto}, ruego a US.\ tener por deducida la demanda, citar a la
audiencia inicial del artículo 120 y, en definitiva, dictar la Resolución de Liquidación.
\end{escrito}

\begin{alerta}[Verificar la causal antes de demandar]
La causal 1 no procede contra fiadores, codeudores ni avalistas (capítulo
\ref{cap:liquidacion-ordinaria}). Antes de demandar debe confirmarse que el demandado es el
deudor principal y que la obligación es propia de su giro.
\end{alerta}

%==============================================================================
\section{Oposición del deudor en la audiencia inicial}
%==============================================================================

\begin{escrito}[Modelo — Oposición a la liquidación forzosa (art.\ 120)]
\small
\noindent\textsc{S.J.L. en lo Civil de} [\textsc{ciudad}] --- Causa Rol [\textsc{rol}]

\medskip
\noindent [\textsc{deudor}], en los autos de liquidación forzosa caratulados
«[\textsc{carátula}]», a US.\ respetuosamente digo:

\medskip
Que, dentro de la audiencia inicial del artículo 120 y cumpliendo con individualizar a mis
tres mayores acreedores según se indica, vengo en \textbf{oponerme} a la demanda de
liquidación forzosa, fundado en las siguientes excepciones:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item [Señalar la actuación elegida: consignar fondos suficientes para enervar la causal;
  o allanarse; o acogerse a reorganización del Capítulo III; o oponer las excepciones de
  fondo que correspondan, acreditando la solvencia o la inexistencia de la causal.]
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Por tanto}, ruego a US.\ tener por opuesta la demanda, recibir la causa a
prueba en lo pertinente y, en definitiva, rechazar la solicitud de liquidación.
\end{escrito}

%==============================================================================
\section{Verificación de crédito con preferencia laboral}
%==============================================================================

\begin{escrito}[Modelo — Verificación de crédito laboral (art.\ 170)]
\small
\noindent\textsc{S.J.L. en lo Civil de} [\textsc{ciudad}] --- Causa Rol [\textsc{rol}]

\medskip
\noindent [\textsc{trabajador}], en los autos de liquidación de [\textsc{empleador}], a
US.\ respetuosamente digo:

\medskip
Que, dentro del plazo de treinta días del artículo 170, vengo en \textbf{verificar} mi
crédito y \textbf{alegar su preferencia} de primera clase del artículo 2472 del \cc{},
según el siguiente desglose por concepto:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item Remuneraciones devengadas e impagas: [\textsc{monto}].
  \item Feriado proporcional y pendiente: [\textsc{monto}].
  \item Indemnización sustitutiva del aviso previo: [\textsc{monto}].
  \item Indemnización por años de servicio, con el tope legal: [\textsc{monto}].
  \item Cotizaciones previsionales retenidas y no enteradas: [\textsc{monto}].
\end{enumerate}

\medskip
\noindent Se acompañan el contrato de trabajo, las liquidaciones de remuneraciones, el
certificado de cotizaciones y el finiquito, si lo hubiere.

\medskip
\noindent\textbf{Por tanto}, ruego a US.\ tener por verificado el crédito por la suma total
de [\textsc{monto}], con la preferencia de primera clase invocada respecto de cada partida.
\end{escrito}

\begin{practica}[Desglosar siempre por concepto]
Cada partida laboral tiene tope y preferencia propios (capítulo
\ref{cap:creditos-laborales}). La verificación por monto global obliga al liquidador a
reconstruir el cálculo y expone al trabajador a objeciones evitables.
\end{practica}

%==============================================================================
\section{Solicitud de reconocimiento de procedimiento extranjero}
%==============================================================================

\begin{escrito}[Modelo — Reconocimiento de procedimiento extranjero (Capítulo VIII)]
\small
\noindent\textsc{S.J.L. en lo Civil de} [\textsc{ciudad}]

\medskip
\noindent [\textsc{representante extranjero}], en representación de [\textsc{deudor}], según
consta en la resolución extranjera que se acompaña, a US.\ respetuosamente digo:

\medskip
Que, conforme al Capítulo VIII de la \LIR{}, que incorpora la Ley Modelo de la CNUDMI sobre
Insolvencia Transfronteriza, vengo en solicitar el \textbf{reconocimiento} del procedimiento
extranjero seguido ante [\textsc{tribunal extranjero}], sobre la base de lo siguiente:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item \textbf{Naturaleza del procedimiento.} Se solicita su reconocimiento como
  procedimiento extranjero \textbf{principal}, por tramitarse en el Estado donde el deudor
  tiene el centro de sus intereses principales (COMI), o \textbf{no principal}, según
  corresponda (artículo 301).
  \item \textbf{Documentación.} Se acompaña copia certificada de la resolución extranjera y
  de la designación del representante extranjero.
  \item \textbf{Concursos paralelos.} Se acompaña declaración jurada individualizando todos
  los procedimientos de insolvencia conocidos respecto del deudor.
  \item \textbf{Medidas provisionales.} Desde ya, y conforme al artículo 318, se solicitan
  las medidas urgentes de suspensión de ejecuciones y de prohibición de transferir o gravar
  los activos del deudor situados en Chile.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Por tanto}, ruego a US.\ tener por presentada la solicitud, otorgar las
medidas provisionales del artículo 318 y, en definitiva, reconocer el procedimiento
extranjero con los efectos del artículo 319.
\end{escrito}

%==============================================================================
\section{Modelos desarrollados en el cuerpo de la obra}
%==============================================================================

\begin{itemize}
  \item Propuesta de acuerdo de reorganización simplificada (capítulo
    \ref{cap:reorganizacion-simplificada}).
  \item Demanda incidental de declaración de mala fe del deudor (capítulo
    \ref{cap:mala-fe}).
  \item Acta de diagnóstico concursal (capítulo \ref{cap:entrevista}).
\end{itemize}

\pendiente{Incorporar, en ediciones futuras: solicitud de renegociación ante la SUPERIR
(formulario de plataforma), demanda de revocación concursal objetiva, e incidente de
objeción de la cuenta final de administración.}
