%==============================================================================
%  CAPÍTULO IX
%==============================================================================
\chapter{Régimen especial de acciones revocatorias concursales}
\label{cap:revocatorias}

\fichaCapitulo{Ineficacia de actos lesivos a la masa de acreedores.}{Período sospechoso,
acciones objetivas y subjetivas, y exclusión del abandono del procedimiento.}

%==============================================================================
\bloqueTeorico
%==============================================================================

\subsection{Reconstrucción del patrimonio de afectación}

Las acciones revocatorias concursales responden a un problema que el concurso no puede
resolver mirando sólo hacia adelante. Cuando se abre un procedimiento, el patrimonio del
deudor ya ha sido, con frecuencia, vaciado: en los meses previos a la crisis el deudor pagó
por anticipado al proveedor amigo, constituyó garantías sobre deudas viejas para mejorar la
posición de un acreedor, transfirió bienes a un pariente o los vendió a precio vil. Cada uno
de esos actos, aisladamente, pudo ser válido; en conjunto, dejaron a la masa con menos de lo
que le correspondía.

La revocación es el instrumento que permite reconstruir el patrimonio de afectación:
deshacer los actos que, en el período previo al concurso, alteraron la igualdad de los
acreedores o mermaron el activo destinado a satisfacerlos. No protege al deudor ni al
tercero: protege a la masa, y por eso las acciones se ejercen «en el interés de la masa»
(\art{291}).

\subsection{Certeza jurídica del tercero de buena fe frente a la equidad de la masa}

Toda revocación enfrenta dos valores legítimos. De un lado, la seguridad del tráfico: quien
contrató con el deudor confió en la validez del acto y organizó sus asuntos sobre esa base.
Del otro, la equidad de la masa: los acreedores no tienen por qué soportar que el activo que
debía satisfacerlos haya sido desviado en vísperas del concurso.

La ley resuelve la tensión de manera graduada, y ésa es la clave para entender el sistema.
Cuando el acto es de aquellos que objetivamente revelan anormalidad ---un pago anticipado,
una garantía sobre deuda vieja---, la revocación opera sin indagar la intención: el perjuicio
se presume. Cuando el acto es en apariencia normal, la revocación exige probar que el tercero
conocía el mal estado de los negocios y que el acto perjudicó a la masa. A mayor apariencia
de normalidad, mayor exigencia probatoria. Esa graduación es la diferencia entre la
revocación objetiva y la subjetiva.

%==============================================================================
\bloqueNormativo
%==============================================================================

\subsection{Período sospechoso y plazo de interposición: dos conceptos que no deben confundirse}

El sistema opera con dos plazos de naturaleza distinta, y su confusión es una fuente
recurrente de error:

\begin{description}[leftmargin=0pt,style=nextline,font=\sffamily\bfseries]
  \item[El período sospechoso] Mira \emph{hacia atrás} desde el inicio del procedimiento. Es
  la ventana temporal ---uno o dos años--- dentro de la cual el acto debió celebrarse para ser
  revocable. Define \emph{qué actos} pueden atacarse.

  \item[El plazo de interposición] Mira \emph{hacia adelante} desde la resolución concursal.
  Es el término ---un año--- dentro del cual debe deducirse la demanda. Define \emph{hasta
  cuándo} puede atacarse.
\end{description}

\begin{foco}[La imagen que fija la distinción]
El período sospechoso es la red que se lanza hacia el pasado para capturar los actos
revocables. El plazo de interposición es el reloj que corre hacia el futuro para deducir la
acción. Un acto puede estar dentro de la red y quedar impune si el reloj se agota; y un acto
celebrado fuera de la red es inatacable aunque el reloj apenas comience.
\end{foco}

\subsection{La acción revocatoria objetiva de la Empresa Deudora}

El \art{287} \parencite{ley-20720} permite ---y obliga al veedor o liquidador--- a deducir
la acción respecto de los actos ejecutados por la \empresadeudora{} \destacar{dentro del año
inmediatamente anterior} al inicio del procedimiento:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Todo pago anticipado}, cualquiera sea su forma. La ley precisa que hay
  anticipación también cuando el deudor descuenta efectos de comercio o facturas a su cargo,
  o cuando paga renunciando al plazo estipulado en su favor.
  \item \textbf{Todo pago de deudas vencidas} que no se ejecute en la forma estipulada en la
  convención. La dación en pago de efectos de comercio equivale al pago en dinero.
  \item \textbf{Toda hipoteca, prenda o anticresis} constituida sobre bienes del deudor para
  asegurar \destacar{obligaciones anteriormente contraídas}.
\end{enumerate}

Tratándose de actos a título gratuito y de los actos anteriores celebrados con
\destacar{personas relacionadas}, el período sospechoso se extiende a \destacar{dos años}.

\begin{alerta}[La clave de la revocación objetiva: no se prueba la intención]
En estos supuestos no hay que acreditar mala fe, ni conocimiento, ni fraude. Basta demostrar
que el acto es de los enumerados y que se celebró dentro del período sospechoso. El perjuicio
lo presume la ley. Es lo que hace a esta acción tan eficaz: releva a la masa de una prueba
casi imposible.
\end{alerta}

\subsection{La acción revocatoria subjetiva de la Empresa Deudora}

El \art{288} amplía la revocabilidad a \destacar{cualquier acto} celebrado por la empresa
deudora dentro de los \destacar{dos años} anteriores, siempre que se acredite en juicio:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Conocimiento del contratante} del mal estado de los negocios de la empresa
  deudora; y
  \item Que el acto \textbf{cause perjuicio a la masa} o altere la igualdad de los acreedores.
\end{enumerate}

La ley auxilia la prueba del perjuicio con una presunción: se entiende que existe cuando las
estipulaciones del acto \destacar{se alejan de las condiciones y precios de mercado} para
operaciones similares a la época del acto.

\begin{foco}[Cuándo cada acción]
La objetiva es la vía preferente cuando el acto encaja en el catálogo del \art{287}: es más
fácil de probar. La subjetiva es la vía residual para los actos que no encajan ---una venta a
precio de mercado aparente, un contrato ordinario--- pero que, examinados, revelan que el
tercero sabía y que el precio se apartaba de mercado. Litigar la subjetiva cuando cabía la
objetiva es asumir una carga probatoria innecesaria.
\end{foco}

Sobre los límites normativos de la revocación objetiva y su elusión mediante figuras afines,
véase \textcite{doc-revocacion-objetiva}; para un tratamiento monográfico,
\textcite{doc-acciones-revocatorias}.

\subsection{Reformas estatutarias y actos de la Persona Deudora}

El \art{289} agrega un supuesto propio: las reformas a los pactos o estatutos sociales
realizadas dentro de los \destacar{seis meses} anteriores al inicio del procedimiento son
revocables si importan disminución del patrimonio del deudor, e inoponibles a ciertos
acreedores cuando disminuyen el patrimonio de filiales o coligadas que actúan como fiadoras o
codeudoras.

El \art{290} extiende la revocación objetiva a la \personadeudora{}, con el mismo catálogo de
actos del \art{287} y período sospechoso de un año. Introduce, además, una regla de
racionalidad económica: si el liquidador estima que \destacar{el costo de ejercer la acción
supera el beneficio} que podría obtener, debe dejar constancia escrita de ello.

\subsection{La revocación frente a los terceros subadquirentes}

El \art{294} resuelve un problema clásico: qué ocurre cuando el bien pasó del primer contratante
a un \destacar{tercero subadquirente}. La revocación afecta a ese tercero \destacar{cuando
conozca el mal estado de los negocios del deudor} al momento de ejecutar el acto o celebrar el
contrato. La sentencia que acoge la revocación respecto de estos terceros determina el valor de
los bienes objeto de la restitución.

\begin{foco}[La cadena de transferencias no blinda el bien]
Un deudor que quiere vaciar su patrimonio a veces interpone un tercero: vende al testaferro y
éste revende a un comprador «de buena fe». El \art{294} corta esa maniobra cuando el
subadquirente conocía la crisis. La prueba del conocimiento del tercero ---por su relación con el
deudor, por el precio, por la rapidez de la reventa--- es aquí, otra vez, indiciaria (véase la
estrategia probatoria de la acción subjetiva más adelante).
\end{foco}

\subsection{Sentencia, restitución y el beneficio del demandado}

El \art{292} regula los efectos de la sentencia que acoge la demanda: declara la revocación,
ordena la restitución y las inscripciones y cancelaciones pertinentes, y \destacar{fija el
monto de la diferencia de valor} entre el acto revocado y el valor de mercado.

El condenado debe restituir la cosa a la masa, y tiene derecho a que se le devuelva lo que
pagó, verificando ese monto \destacar{pospuesto hasta que se paguen íntegramente los
acreedores valistas}. Pero la ley le ofrece una salida: dentro de tercero día desde la
notificación del cumplimiento incidental, puede \destacar{acogerse al beneficio de conservar
la cosa} pagando la diferencia de valor reajustada.

\begin{practica}[El beneficio de conservación cambia la negociación]
El tercero condenado rara vez quiere devolver el bien: quiere pagar la diferencia y quedárselo.
El \art{292} se lo permite. En la práctica, esto convierte muchas revocatorias en una
discusión sobre el \emph{monto de la diferencia}, no sobre la restitución en especie. Quien
demanda debe llegar con una tasación sólida, porque sobre ella se pagará.
\end{practica}

\subsection{Costas y la recompensa del acreedor: el incentivo del artículo 293}

El \art{293} contiene el estímulo que explica por qué a un acreedor individual puede convenirle
litigar en beneficio de todos. El acreedor no relacionado que \destacar{individualmente}
entabla la acción y obtiene la revocación por sentencia firme tiene derecho a:

\begin{enumerate}
  \item Que se le paguen, con fondos del procedimiento, \destacar{todos los gastos del juicio
  y los honorarios del abogado} patrocinante, los que gozan de la preferencia del
  \Nro 1 del \artcc{2472}.
  \item Una \destacar{recompensa de hasta el 10\,\%} del beneficio que la acción reporte al
  patrimonio del deudor o a la masa, con el tope del monto de su crédito verificado.
\end{enumerate}

\begin{foco}[Por qué el artículo 293 importa en la asesoría]
Sin este incentivo, ningún acreedor individual asumiría el costo y el riesgo de un juicio cuyo
resultado beneficia a todos por igual ---el clásico problema del polizón---. El \art{293}
resuelve ese problema: paga las costas con preferencia y premia con hasta un 10\,\%. Para el
acreedor que detecta un acto revocable y a quien el liquidador no le da curso, esta norma
convierte la revocatoria en una operación económicamente racional. Es, probablemente, la
herramienta más infrautilizada del capítulo.
\end{foco}

\subsection{Plazo del artículo 291}

Un año contado desde la dictación de la resolución concursal respectiva.

%==============================================================================
\bloquePractico
%==============================================================================

\subsection{Matriz comparativa de las acciones de ineficacia}

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Acciones revocatorias concursales y acción pauliana civil}
\label{tab:cap09-matriz}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.17\textwidth} XXX@{}}
\toprule
\textbf{Elemento} & \textbf{Revocatoria objetiva (\art{287})}
& \textbf{Revocatoria subjetiva (\art{288})}
& \textbf{Pauliana civil (\artcc{2468})} \\
\midrule
Sujeto pasivo & Empresa y Persona Deudora
& Exclusivamente Empresa Deudora
& Persona Deudora, por reenvío del \art{290} \\
\addlinespace
Prueba de mala fe & No se requiere
& Exige \lat{participatio fraudis} del tercero
& Exige dolo del deudor y del tercero \\
\addlinespace
Período sospechoso & 1 año general; 2 años para actos gratuitos y relacionados
& 2 años retrospectivos
& 1 año desde la celebración del acto \\
\addlinespace
Vía procesal & Juicio sumario ante el tribunal concursal
& Juicio sumario ante el tribunal concursal
& Juicio ordinario de competencia civil común \\
\addlinespace
Abandono del procedimiento & Inaplicable
& Inaplicable
& Plenamente aplicable conforme al \cpc{} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\verificar{Contrastar cada celda con el texto vigente; en particular el reenvío del art.
290 y la exclusión del abandono, que es doctrina jurisprudencial y no regla expresa.}

\subsection{Estrategia probatoria de la acción subjetiva}

La dificultad de la acción subjetiva es probatoria: el \art{288} exige acreditar el
\destacar{conocimiento del contratante} del mal estado de los negocios del deudor, y el
conocimiento es un hecho psíquico que rara vez consta de forma directa. Se prueba, casi
siempre, por vía indiciaria.

Los indicios que la práctica reconoce como reveladores del conocimiento son, entre otros:

\begin{itemize}
  \item La \destacar{relación previa} entre el tercero y el deudor ---proveedor habitual,
  socio, pariente dentro del sexto grado--- que hace inverosímil el desconocimiento.
  \item El \destacar{precio anómalo}: una contraprestación alejada de mercado, que el propio
  \art{288} erige en presunción de perjuicio, sugiere también que el tercero sabía y aprovechó.
  \item La \destacar{oportunidad} del acto, celebrado cuando el deudor ya arrastraba protestos,
  ejecuciones o mora pública consultable en registros comerciales.
  \item La \destacar{estructura inusual} de la operación ---pagos por vías atípicas, garantías
  desproporcionadas, cláusulas que sólo se explican por la crisis inminente---.
\end{itemize}

\begin{practica}[Construir el conocimiento con hechos públicos]
El mejor apoyo probatorio del conocimiento del tercero es la publicidad de la crisis: si a la
época del acto el deudor registraba protestos en boletines comerciales o ejecuciones
notificadas, el tercero difícilmente puede alegar ignorancia. Reunir esos registros a la fecha
del acto ---no a la del juicio--- es el primer trabajo de la demanda subjetiva.
\end{practica}

%==============================================================================
\bloqueJurisprudencial
%==============================================================================

\subsection{Naturaleza del plazo del artículo 291: ¿prescripción o caducidad?}

El debate central consiste en determinar si el plazo de un año constituye un término de
prescripción extintiva de corto tiempo ---susceptible de interrupción civil mediante la sola
presentación de la demanda--- o un plazo de caducidad procesal fatal e improrrogable que exige
la notificación de la demanda dentro del año \parencite{doc-plazos-revocatorias}.

La jurisprudencia de los tribunales superiores ha enfatizado la importancia de \destacar{no
confundir el plazo de ejercicio del \art{291} con la delimitación del período sospechoso} de
los \art{287}, \art{288} y \art{290}. Mientras el período sospechoso determina la ventana
retrospectiva ---entre seis meses y dos años--- dentro de la cual los actos del deudor son
atacables, el \art{291} fija el plazo para que el liquidador o los acreedores interpongan
oportunamente la demanda una vez abierto el procedimiento. La advertencia no es teórica:
ignorar la distinción vacía de contenido las acciones de ineficacia y permite la consolidación
de fraudes paulianos.\verificar{Individualizar los fallos de la \ca{Puerto Montt} y de la Sala
Civil de la \csup{} que sostienen cada posición sobre la naturaleza del plazo.}

\begin{alerta}[Consecuencia práctica]
Mientras la controversia subsista, la conducta profesional prudente consiste en notificar la
demanda dentro del año, y no meramente presentarla.
\end{alerta}

\subsection{El control de mérito del acuerdo y el escrutinio de las cláusulas de aceleración}

Aunque la impugnación del acuerdo de reorganización descansa sobre causales formales
(capítulo \ref{cap:reorganizacion-ordinaria}, \art{85}), la Sala Civil de la \csup{} ha
delineado una incipiente apertura hacia el escrutinio del \emph{contenido} de las relaciones
contractuales que forman el pasivo con derecho a voto.

El fallo \falloc{Banco Santander con Asesorías Abarca, Verdugo y Compañía}{34.713-2023}
\parencite{juris-cs-34713-2023-santander} analiza si las \destacar{cláusulas de aceleración}
estipuladas en los mutuos que sirven de base al pasivo concursal revisten carácter abusivo a
la luz de la \leyn{19.496}{Ley de Protección de los Derechos de los Consumidores}. Al declarar
que tales cláusulas pueden resultar contrarias a las exigencias de la buena fe y generar
desequilibrios contractuales significativos, la Corte validó el escrutinio de las relaciones
previas al acuerdo, con incidencia directa en la determinación del pasivo con derecho a voto.

\begin{foco}[Una vía indirecta de control del acuerdo]
El control de mérito del acuerdo es formalmente estrecho, pero la revisión de la validez de los
créditos que integran el pasivo ---por la vía del derecho del consumidor--- abre una puerta
lateral. Impugnar la cláusula de aceleración de un mutuo puede alterar el monto del crédito y,
con él, el cómputo de las mayorías. Es una línea de defensa emergente para el deudor o para el
acreedor disidente.
\end{foco}
