%==============================================================================
%  CAPÍTULO III
%==============================================================================
\chapter{Institucionalidad concursal y auxiliares de la justicia}
\label{cap:institucionalidad}

\fichaCapitulo{Órganos del concurso y su fiscalización.}{Estructura de la \superir{},
categorías A y B de veedores y liquidadores, y control de cuentas.}

%==============================================================================
\bloqueTeorico
%==============================================================================

\subsection{El diseño orgánico del sistema de insolvencia chileno}

El sistema concursal chileno reparte la administración del concurso entre tres tipos de
actores, y comprender esa distribución es la clave para litigar con eficacia. El
\destacar{tribunal} conserva la jurisdicción: dicta las resoluciones, resuelve las
controversias y controla la legalidad del procedimiento. El \destacar{auxiliar} ---veedor en
la reorganización, liquidador en la liquidación--- administra: informa, incauta, realiza,
reparte. Y la \destacar{\Superir{}} fiscaliza: registra a los auxiliares, los supervigila y
los sanciona.

Esta tríada ---juez que juzga, auxiliar que administra, superintendencia que fiscaliza---
sustituyó al esquema anterior, en que el síndico concentraba administración y una cuota de
autoridad cuasijurisdiccional bajo un control más difuso. La separación de funciones no es
un tecnicismo: define a quién dirigirse para cada cosa. Una objeción de legalidad va al
tribunal; una queja por la conducta del liquidador, a la Superintendencia; una discrepancia
sobre la realización, a la junta.

\subsection{Transparencia del mercado del crédito e imparcialidad del auxiliar}

El liquidador administra un patrimonio ajeno en beneficio de una masa que no lo eligió y con
la que no tiene vínculo. Esa posición ---administrar bienes de otros para pagar a terceros---
genera un riesgo estructural de captura: el auxiliar puede ser tentado a favorecer al deudor
que lo propuso, o al acreedor mayoritario que controla su continuidad, en desmedro de la masa.

Todo el estatuto de los auxiliares ---inhabilidades, prohibición de concertación previa,
régimen de honorarios tabulado, fiscalización de la Superintendencia, control de la cuenta
final--- se explica como respuesta a ese riesgo. La imparcialidad del auxiliar no se presume:
se construye mediante controles, y la transparencia del mercado del crédito depende de que
esos controles funcionen. El \art{36} lo expresa al definir la posición del liquidador:
\destacar{representa los intereses generales de los acreedores y los derechos del deudor en
cuanto puedan interesar a la masa}, no los de quien lo nominó.

%==============================================================================
\bloqueNormativo
%==============================================================================

\subsection{Naturaleza jurídica de la SUPERIR}

El \art{331} \parencite{ley-20720} crea la \Superir{} como \destacar{servicio público
descentralizado, con personalidad jurídica y patrimonio propios}, institución autónoma que se
relaciona con el Presidente de la República a través del Ministerio de Economía, Fomento y
Turismo, con domicilio en Santiago sin perjuicio de sus direcciones regionales.

\subsection{Funciones y atribuciones}

El \art{332} le encomienda \destacar{supervigilar y fiscalizar} las actuaciones de los
veedores, liquidadores, martilleros concursales, administradores de la continuación de las
actividades económicas y asesores económicos de insolvencia, además de las funciones que la
ley le entrega en el Capítulo V ---la renegociación de la persona deudora, que la
Superintendencia tramita directamente---.

El \art{337} detalla sus atribuciones y deberes, comenzando por la fiscalización de todos los
entes sujetos a su control.

\subsection{La potestad sancionatoria: el artículo 338}

El \art{338} configura el poder disciplinario del órgano. Los entes fiscalizados que
infrinjan las normas concursales o incumplan las instrucciones de la Superintendencia pueden
ser objeto de:

\begin{enumerate}
  \item Censura por escrito.
  \item \textbf{Multa} a beneficio fiscal de \destacar{1 hasta 1.000 unidades tributarias
  mensuales}.
  \item Suspensión hasta por seis meses para asumir nuevos procedimientos.
  \item \textbf{Exclusión de la nómina} respectiva.
\end{enumerate}

\begin{foco}[La escala sancionatoria condiciona la conducta del auxiliar]
El rango de la multa ---hasta mil UTM--- y la posibilidad de exclusión de la nómina explican
por qué el liquidador diligente prioriza el cumplimiento de las instrucciones de la
Superintendencia (capítulo \ref{cap:normativa-superir}) sobre cualquier otra consideración.
Para el acreedor que enfrenta a un liquidador negligente, la vía disciplinaria ante la
Superintendencia es, a menudo, más eficaz que la judicial.
\end{foco}

\subsection{Requisitos, prohibiciones e inhabilidades de los veedores}

El \art{17} enumera las prohibiciones para ser veedor. No pueden serlo, entre otros, quienes
hayan sido condenados por crimen o simple delito, ni los funcionarios de la Administración del
Estado ni quienes presten servicios ---remunerados o no--- a la Superintendencia, salvo la
excepción de las labores docentes en educación superior.

\subsection{Cese anticipado en el cargo}

El \art{24} tasa las causales de cese anticipado del veedor: revocación por la junta, remoción
decretada por el tribunal, renuncia aceptada por causa grave, haber dejado de integrar la
nómina, e inhabilidad sobreviniente.

\begin{practica}[La inhabilidad sobreviniente hay que vigilarla durante todo el procedimiento]
El cese por inhabilidad sobreviniente (art. 24 \Nro 5) no es un control de una sola vez: una
relación con un acreedor que emerge a mitad del procedimiento puede inhabilitar al auxiliar y
obligar a la designación del suplente. Conviene revisar las relaciones del veedor no solo al
nominarlo, sino cada vez que ingresa un nuevo acreedor relevante.
\end{practica}

\subsection{Deberes del liquidador: el artículo 36}

El \art{36} define la posición y los deberes del liquidador. Representa judicial y
extrajudicialmente los intereses generales de los acreedores y los derechos del deudor en
cuanto interesen a la masa, y debe especialmente incautar e inventariar los bienes,
liquidarlos y efectuar los repartos conforme a la ley.

\subsection{Honorarios del liquidador y régimen de descuento}

El \art{39} sujeta los honorarios del liquidador a la tabla progresiva por tramos del \art{40},
con naturaleza de remuneración única y de gasto de administración del procedimiento. La
\destacar{Nómina de Liquidadores} publica, conforme al \art{33}, el régimen de descuento de
honorarios que cada liquidador ofrece respecto de esa tabla, junto con estadísticas de su
desempeño ---número de procedimientos, principales acreedores, porcentaje de cuentas finales
aprobadas---.

\begin{foco}[La nómina es una herramienta de \emph{due diligence} del auxiliar]
La información que publica la Nómina de Liquidadores ---descuentos ofrecidos, historial,
tasa de aprobación de cuentas--- permite evaluar al auxiliar antes de proponerlo o de
aceptar su nominación. Un liquidador con baja tasa de cuentas aprobadas es una señal que el
acreedor diligente lee antes de la junta, no después.
\end{foco}

%==============================================================================
\bloquePractico
%==============================================================================

\subsection{Guía de obtención de la nominación del veedor o liquidador}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Solicitud de nominación.} Presentación de la solicitud de inicio del
  procedimiento voluntario o forzoso ante el tribunal competente.

  \item \textbf{Oficio a la \superir{}.} El tribunal despacha oficio por vía
  interconectada para que la Superintendencia emita el Certificado de Nominación.

  \item \textbf{Mecanismo de selección.}
  \begin{itemize}
    \item \emph{Sorteo público:} procedimiento por defecto, regulado en la \ncg{17} \citeyearpar{ncg-17},
    aplicable a los procedimientos simplificados y ante la rebeldía del deudor en
    proponer terna.
    \item \emph{Propuesta de acreedores:} acuerdo de las tres mayores mayorías de
    acreedores concurrentes, en los procedimientos ordinarios.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Aceptación del cargo.} El veedor o liquidador debe comparecer a aceptar
  dentro del plazo legal de tres días hábiles, bajo apercibimiento de exclusión del
  registro, rindiendo la garantía de fiel desempeño.
\end{enumerate}

\verificar{Confirmar el plazo de aceptación y el monto/forma de la garantía de fiel
desempeño en el texto vigente.}

\begin{practica}[Control de inhabilidades antes de la nominación]
Conviene revisar de antemano las relaciones del veedor o liquidador propuesto con los
principales acreedores. Una inhabilidad sobreviniente detectada en junta obliga a repetir
la nominación y consume semanas de tramitación.
\end{practica}

%==============================================================================
\bloqueJurisprudencial
%==============================================================================

\subsection{Límites de la potestad sancionatoria de la \superir{}}
\pendiente{Sistematizar jurisprudencia de la \csup{} y dictámenes de la Contraloría
General de la República.}

\subsection{Responsabilidad del liquidador por devaluación de bienes incautados}

Análisis de la reclamación judicial de cuentas finales de administración y de los fallos
que han determinado responsabilidad civil personal del liquidador por bienes no
realizados oportunamente o dañados bajo su custodia.\verificar{Individualizar fallos.}
