%==============================================================================
%  CAPÍTULO X
%==============================================================================
\chapter{La paradoja del \texorpdfstring{\emph{discharge}}{discharge} y la exclusión del
Crédito con Aval del Estado}
\label{cap:discharge-cae}

\fichaCapitulo{Incompatibilidad de las deudas de estudio con el perdón concursal.}{Tensión
entre universalidad y especialidad, y evolución de la jurisprudencia de la Corte Suprema.}

%==============================================================================
\bloqueTeorico
%==============================================================================

\subsection{El conflicto de principios}

Colisión entre el beneficio general del \discharge{} (\art{255}) ---dirigido a liberar de
cargas perpetuas al individuo y reinsertarlo productivamente--- y la protección del
interés fiscal comprometido en el financiamiento de la educación superior (\Lcae{}, \cite{ley-20027}; y \Lfondosolidario{},
\cite{ley-19287}).

\subsection{La ausencia de un catálogo legal de deudas excluidas}

El derecho chileno adolece de una carencia que está en la raíz de todo el problema: la
\LIR{} \citeyearpar{ley-20720} no contiene un catálogo de deudas excluidas de la extinción.
El \art{255} declara extinguidos «los saldos insolutos de las obligaciones contraídas por el
deudor con anterioridad al inicio del procedimiento», sin distinguir por naturaleza.

Otros ordenamientos resuelven la tensión en la propia ley: enumeran las deudas que
sobreviven al \discharge{} ---típicamente las alimentarias, las tributarias, las derivadas de
delito y, en varios sistemas, las educativas---. El legislador chileno no lo hizo. La
consecuencia es que la determinación de si una deuda concreta sobrevive quedó entregada a los
tribunales, que han debido construir la respuesta a partir de principios generales, con la
inestabilidad jurisprudencial que documenta la sección \ref{sec:cap10-juris}.

%==============================================================================
\bloqueNormativo
%==============================================================================

\subsection{El efecto extintivo del artículo 255}

El \art{255} es la norma central. Firme la resolución de término, se entienden extinguidos
\destacar{por el solo ministerio de la ley y para todos los efectos legales} los saldos
insolutos de las obligaciones anteriores al inicio del procedimiento, y el deudor se entiende
\destacar{rehabilitado para todos los efectos legales}, salvo que la resolución establezca
algo distinto.

Tres notas de esta redacción condicionan todo el capítulo:

\begin{enumerate}
  \item La extinción opera \emph{de pleno derecho}: no requiere declaración adicional ni
  gestión del deudor.
  \item Alcanza a los \emph{saldos insolutos}: lo pagado en el procedimiento queda firme; lo
  que resta se extingue.
  \item Comprende las obligaciones \emph{anteriores} al inicio: las posteriores no se ven
  afectadas.
\end{enumerate}

\subsection{El requisito previo del artículo 254: no hay término con incidentes pendientes}

El \art{254} contiene una regla de secuencia que la práctica no siempre advierte: si se
promovió el incidente de mala fe del \art{169 A} (capítulo \ref{cap:mala-fe}) o se dedujeron
acciones revocatorias del Capítulo VI (capítulo \ref{cap:revocatorias}), \destacar{el tribunal
no puede dictar la resolución de término} hasta que quede firme la resolución que falla el
incidente o la sentencia sobre las acciones.

\begin{foco}[La extinción está condicionada a la probidad]
El \discharge{} no es automático mientras penda un cuestionamiento a la conducta del deudor.
El art. 254 encadena la extinción de deudas al resultado del incidente de mala fe y de las
revocatorias: primero se depura la conducta, después se extingue la deuda. Es la bisagra que
conecta este capítulo con los capítulos \ref{cap:revocatorias} y \ref{cap:mala-fe}.
\end{foco}

\subsection{Universalidad subjetiva y el principio de especialidad}

El conflicto del CAE se plantea como una colisión entre dos principios. La
\destacar{universalidad subjetiva} del concurso ---que somete a todos los acreedores y todas
las deudas a sus resultados--- empuja hacia la extinción del crédito educativo. La
\destacar{especialidad} de la legislación de educación superior ---\Lcae{}
\citeyearpar{ley-20027} y \Lfondosolidario{} \citeyearpar{ley-19287}--- se invoca para
sustraerlo.

\verificar{Confirmar el contenido del artículo 8 de la Ley 20.720 y su idoneidad para fundar,
o para resistir, la especialidad invocada respecto del CAE.}

\subsection{El régimen del Crédito con Aval del Estado}

Naturaleza del préstamo, garantías fiscales ejecutables por la \tgr{} y cobro contingente
al ingreso, conforme a la \Lcae{}.

\subsection{El Crédito Solidario Universitario}

Régimen de la \Lfondosolidario{}.

%==============================================================================
\bloquePractico
%==============================================================================

\subsection{Secuencia procesal del deudor con deudas educativas}

\begin{flujograma}{Suerte del CAE en el procedimiento de liquidación voluntaria}{cap10-cae}
  \node[hito] (sol) {EL DEUDOR PRESENTA SOLICITUD DE LIQUIDACIÓN VOLUNTARIA\\[2pt]
    \normalfont Debe declarar la deuda CAE en la nómina de pasivos};
  \node[nodo, below=of sol] (excl)
    {LA INSTITUCIÓN BANCARIA O LA \tgr{} SOLICITA LA EXCLUSIÓN DEL CRÉDITO};

  \coordinate (split) at ($(excl.south)+(0,-6mm)$);
  \node[adverso, below left=12mm and 4mm of excl.south] (acoge)
    {EL TRIBUNAL ACOGE LA EXCLUSIÓN\\[2pt]
     \normalfont La deuda sobrevive a la liquidación};
  \node[favorable, below right=12mm and 4mm of excl.south] (rechaza)
    {EL TRIBUNAL RECHAZA LA EXCLUSIÓN\\[2pt]
     \normalfont La deuda ingresa al concurso y se sujeta al \art{255}};

  \node[nodo, text width=40mm, below=9mm of acoge] (ape)
    {Recurso de apelación y, en su caso, acción de protección};
  \node[nodo, text width=40mm, below=9mm of rechaza] (cas)
    {Recurso de casación del acreedor o de la \tgr{}};

  \draw[flecha] (sol) -- (excl);
  \draw[flecha] (excl.south) -- (split) -| (acoge.north);
  \draw[flecha] (excl.south) -- (split) -| (rechaza.north);
  \draw[flecha] (acoge) -- (ape);
  \draw[flecha] (rechaza) -- (cas);
\end{flujograma}

\subsection{Estrategias de defensa del deudor}
\pendiente{Desarrollar según el estado actual de la jurisprudencia.}

%==============================================================================
\bloqueJurisprudencial
\label{sec:cap10-juris}
%==============================================================================

\subsection{Evolución cronológica de la jurisprudencia de la Corte Suprema}

\subsubsection{La postura clásica de la Sala Civil}

Fallo \emph{Jamarne con Salazar}, \rol{4656-2017}, que ordenó la exclusión del CAE
aplicando la primacía de la ley especial de educación superior por sobre el régimen
general concursal \parencite{juris-jamarne-salazar}.\verificar{Confirmar carátula, rol, sala y fecha.}

\subsubsection{El giro de la Tercera Sala}

Sentencia de protección \emph{Mancilla con Tesorería General de la República},
\rol{59.567-2020}, que amparó al deudor sosteniendo que el CAE no constituye un estatuto
concursal especial de insolvencia y que, por aplicación de la regla de la \lat{lex
posterior}, la \LIR{} debe extinguir la totalidad de los pasivos
\parencite{juris-mancilla-tgr}.\verificar{Confirmar
carátula, rol, sala y fecha.}

\subsubsection{El retorno a la exclusión}

Sentencias \rol{3557-2025} y \rol{47.641-2024} de la Sala Civil, que confirmaron la
improcedencia de la descarga del CAE por vía concursal, fijando la doctrina de que la
deuda estudiantil sobrevive íntegramente al procedimiento \parencite{juris-cs-3557-2025,
juris-cs-47641-2024}. Para la sistematización de esta línea jurisprudencial, véanse
\textcite{doc-cae-jurisprudencia} y \textcite{doc-cae-castro}. Debe incorporarse el voto
disidente que limita la facultad de invocar la especialidad únicamente a la \tgr{} y no a
los bancos de la plaza.\verificar{Confirmar roles, fechas y la individualización del
ministro disidente antes de publicar.}

\begin{alerta}[Estado de la cuestión]
La materia es de criterio jurisprudencial cambiante y con sentencias muy recientes. Toda
afirmación de este capítulo debe contrastarse con la jurisprudencia vigente a la fecha de
cierre de la edición.
\end{alerta}
