%==============================================================================
%  CAPÍTULO XI
%==============================================================================
\chapter{El incidente de mala fe del deudor concursal}
\label{cap:mala-fe}

\fichaCapitulo{Límites éticos a la extinción de saldos insolutos.}{Causales tasadas del
artículo 169 A, sustanciación procesal, valoración bajo sana crítica y recursos.}

%==============================================================================
\bloqueTeorico
%==============================================================================

\subsection{Insolvencia fortuita e insolvencia oportunista}
\pendiente{Desarrollar: separación entre la crisis que amerita el \freshstart{} y la
que debe ser sancionada con la denegación de la descarga.}

\subsection{Un control civil de probidad patrimonial}
\pendiente{Desarrollar: independencia respecto de la responsabilidad penal por delitos
concursales.}

%==============================================================================
\bloqueNormativo
%==============================================================================

\subsection{Las hipótesis tasadas del artículo 169 A}

\begin{enumerate}
  \item Falsedad o carácter incompleto de los antecedentes documentales presentados por
  el deudor conforme a los \art{115} o \art{273 A} para abrir la liquidación.
  \item Destrucción u ocultamiento de información patrimonial e instrumentos de comercio
  en los dos años previos al concurso o durante su tramitación.
  \item Actos de distracción u ocultamiento de bienes dentro de los dos años anteriores
  al concurso o durante el mismo.
  \item Sentencia firme que acoja una acción revocatoria especial en contra del deudor.
  \item Condena firme por alguno de los delitos concursales del \cpen{}.
\end{enumerate}

\verificar{Contrastar el catálogo, su numeración y la referencia al art. 273 A con el
texto vigente.}

\subsection{Legitimación y deber del liquidador}

Deber del liquidador de solicitar la declaración de mala fe ante la concurrencia de
indicios, y facultad de los acreedores de incoar directamente la demanda incidental.

\subsection{Valoración de la prueba y régimen recursivo}

Estándar de la sana crítica y apelación concedida en el solo efecto devolutivo.

%==============================================================================
\bloquePractico
%==============================================================================

\subsection{Modelo de demanda incidental de declaración de mala fe}

\begin{escrito}[Modelo — Incidente de declaración de mala fe del deudor]
\small
\noindent\textsc{S.J.L. en lo Civil} --- Tribunal del procedimiento de liquidación
concursal. Causa Rol [\textsc{rol}]

\medskip
\noindent [\textsc{nombre del acreedor demandante}], por sí y en representación de
[\textsc{razón social}], en los autos caratulados «[\textsc{carátula}]», a US.\
respetuosamente digo:

\medskip
Que, en conformidad a lo dispuesto en el \art{169 A}, incorporado por la \Lreforma{},
vengo en promover \textbf{incidente de declaración de mala fe del deudor}, a fin de que
se le deniegue el beneficio de extinción de los saldos insolutos de sus deudas, con
arreglo a las siguientes consideraciones de hecho y de derecho:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item \textbf{Configuración de la causal.} Conforme al numeral 1 del \art{169 A}, los
  antecedentes patrimoniales declarados por el deudor en su presentación voluntaria son
  falsos y manifiestamente incompletos.

  \item \textbf{Hechos indiciarios.} El deudor declaró un pasivo de [\textsc{monto}] y la
  posesión de un solo bien mueble valorado en [\textsc{monto}]. No obstante, de los
  antecedentes obtenidos de la \cmf{} y de la carpeta tributaria del \sii{}, que
  acompaño en el otrosí, consta que el deudor es titular de [\textsc{instrumentos de
  ahorro previsional voluntario}] por un valor total de [\textsc{monto}], y que enajenó
  un inmueble a favor de [\textsc{persona relacionada}] con anterioridad inmediata a la
  presentación concursal, omitiendo toda declaración de estas circunstancias.

  \item \textbf{Valoración bajo sana crítica.} Estos indicios objetivos, analizados a la
  luz de las máximas de la experiencia y de las reglas de la lógica, demuestran una
  conducta elusiva orientada a vaciar el patrimonio realizable en perjuicio de la masa.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Por tanto}, ruego a US.\ tener por interpuesto el incidente, conferir
traslado al deudor, recibirlo a prueba bajo las reglas de la sana crítica y, en
definitiva, declarar que el deudor es de mala fe, denegándole el beneficio del
\discharge{}.
\end{escrito}

\begin{alerta}[Carga de la alegación]
El incidente no prospera con la mera afirmación de la omisión: exige acompañar la fuente
documental que acredita el activo o el acto omitido. Alegar sin prueba documental expone
al acreedor a la condena en costas.
\end{alerta}

%==============================================================================
\bloqueJurisprudencial
%==============================================================================

\subsection{Naturaleza sancionatoria civil del artículo 169 A}
\pendiente{Sistematizar las primeras resoluciones dictadas tras la entrada en vigencia
de la Ley 21.563.}

\subsection{¿Basta la omisión no fraudulenta?}

Debate sobre si la sola omisión de un activo menor, por ignorancia o falta de asesoría
técnica del deudor MIPE, basta para denegar objetivamente la descarga, o si la sanción
exige acreditar una intención positiva de defraudar.
\pendiente{Sistematizar criterios.}
