%==============================================================================
%  CAPÍTULO XII
%==============================================================================
\chapter{Intersección del derecho concursal con el derecho laboral y el penal económico}
\label{cap:laboral-penal}

\fichaCapitulo{Efectos en los contratos de trabajo, penales y tributarios.}{Artículo 163 bis
del Código del Trabajo, delitos concursales de la Ley \Nro 21.595, y efectos ante el Servicio
de Impuestos Internos.}

%==============================================================================
\bloqueTeorico
%==============================================================================

\subsection{El derecho laboral y el penal como fronteras del concurso}

El concurso no es un compartimento estanco. Cuando una empresa con trabajadores entra en
insolvencia, la apertura del procedimiento desencadena efectos que el derecho concursal no
regula por sí solo: termina contratos de trabajo, activa preferencias de pago de origen
laboral y, si en la génesis de la insolvencia hubo fraude, abre la puerta a la persecución
penal. El derecho del trabajo y el derecho penal económico operan, así, como las dos
\emph{fronteras} del concurso: los límites donde la lógica concursal cede ante ordenamientos
con principios propios.

Este capítulo aborda esa intersección en su dimensión conceptual y penal. La dimensión
laboral operativa ---terminación de contratos, cálculo y pago de créditos laborales--- se
desarrolla en extenso en los capítulos \ref{cap:laboral-efectos} y
\ref{cap:creditos-laborales}, que integran la Parte dedicada al derecho del trabajo.

\subsection{Fundamento de la preferencia de los créditos laborales}

La preferencia del crédito laboral no es una concesión graciosa: responde a la posición
estructuralmente vulnerable del trabajador frente al empleador insolvente. A diferencia del
acreedor financiero ---que evaluó el riesgo, lo tarificó en la tasa de interés y lo
diversificó en una cartera---, el trabajador no eligió a su deudor, no pudo cubrirse y tiene
en su remuneración un crédito de naturaleza alimentaria del que depende su subsistencia y la
de su familia.

Por eso el ordenamiento sitúa los créditos laborales en la \destacar{primera clase} del
\artcc{2472} \citeyearpar{codigo-civil}, con precedencia sobre los acreedores valistas e
incluso, en ciertos supuestos y con límites, sobre los garantizados con prenda o hipoteca. La
preferencia tiene, con todo, topes ---examinados en el capítulo \ref{cap:creditos-laborales}---
que cumplen una función distributiva dentro de la propia clase, impidiendo que remuneraciones
muy altas absorban el activo en perjuicio de los trabajadores de menor renta.

\begin{foco}[La preferencia laboral condiciona toda la estrategia del concurso]
Antes de proyectar cualquier reparto ---en liquidación--- o cualquier propuesta ---en
reorganización---, debe dimensionarse el pasivo laboral preferente, porque se paga antes que
el resto. Un concurso con fuerte componente laboral deja poco o nada para los valistas, y
tanto el deudor como el acreedor financiero deben saberlo desde el diagnóstico.
\end{foco}

%==============================================================================
\bloqueNormativo
%==============================================================================

\subsection{Área laboral}

\subsubsection{La causal de término del artículo 163 bis}

Causal especial de terminación del contrato de trabajo, que fija como fecha del despido
la de dictación de la resolución de liquidación (\artcdt{163 bis};
\cite{codigo-trabajo}). Sobre el estatuto protector de los trabajadores frente a la
insolvencia del empleador, véase \textcite{doc-proteccion-trabajadores}.

\subsubsection{Preferencia de primera clase del artículo 2472 del Código Civil}

Indemnizaciones por años de servicio, remuneraciones devengadas y feriados
proporcionales, con los topes legales de protección
correspondientes.\verificar{Confirmar los topes vigentes en UF y en ingresos mínimos
mensuales, y su base de cálculo.}

\subsubsection{Finiquitos laborales electrónicos}

Aplicación del instructivo de la \superir{} sobre emisión de finiquitos mediante la
plataforma electrónica de la \dt{} \parencite{instructivo-i6}.\verificar{Número, fecha y vigencia del instructivo.}

\subsection{Área penal: los delitos concursales}

\subsubsection{Ubicación sistemática}

La \LIR{} \citeyearpar{ley-20720} trasladó los delitos concursales desde el antiguo Libro IV
del \ccom{} directamente al \cpen{}, reagrupándolos en el \destacar{Párrafo 7 del Título IX
del Libro Segundo}, que pasó a denominarse «De los delitos concursales y de las
defraudaciones». La \Ldeleco{} \citeyearpar{ley-21595} los incorporó, además, a su catálogo,
con las consecuencias que ese régimen especial acarrea en materia de penas, atenuantes y
determinación.

\subsubsection{Los tipos: artículos 463 y siguientes del Código Penal}

\begin{description}[leftmargin=0pt,style=nextline,font=\sffamily\bfseries]
  \item[Artículo 463 — Reducción del activo] Sanciona al deudor que, dentro de los dos años
  anteriores a la resolución de liquidación, conociendo el mal estado de sus negocios,
  \destacar{disminuye considerablemente su patrimonio} ---destruyendo, dañando, inutilizando o
  dilapidando bienes, o renunciando a créditos sin razón---.

  \item[Artículo 463 bis — Ocultación y distracción] Sanciona, con pena agravada, tres
  conductas: favorecer a uno o más acreedores en perjuicio de otros pagando deudas no
  vencidas o constituyendo garantías sobre deudas previas dentro de los dos años anteriores;
  percibir, apropiarse o distraer bienes de la masa tras la resolución de liquidación; y
  ejecutar actos de disposición ---reales o simulados--- o constituir gravámenes después de esa
  resolución.

  \item[Artículo 463 ter — Contabilidad] Sanciona la omisión o deficiencia en la llevanza y
  conservación de los libros de contabilidad y sus respaldos dentro de los dos años anteriores a
  la resolución de liquidación.

  \item[Artículo 463 quáter — Extensión a administradores] Consagra la responsabilidad penal de
  los \destacar{directores, administradores de hecho o de derecho y gerentes} del deudor que
  ejecuten, autoricen o cooperen activamente en las maniobras de ocultación o distracción de
  bienes perjudiciales para los acreedores.
\end{description}

\begin{foco}[La reforma corrió el eje hacia la administración irracional del patrimonio]
La \Ldeleco{} \citeyearpar{ley-21595} reconfiguró el tipo del artículo 463 del \cpen{}: sanciona hoy al
deudor que ejecuta «actos manifiestamente contrarios a las exigencias de una administración
racional de su patrimonio» que hayan contribuido de manera relevante a ocasionar su
insolvencia. La \destacar{administración irracional del patrimonio} pasa a ser la piedra
angular de la delincuencia concursal, desplazando en parte las hipótesis tradicionales de dolo
e imprudencia. La doctrina de \textcite{mayer-delitos-concursales} analiza en detalle esta
reconfiguración.
\end{foco}

\verificar{Confirmar la numeración vigente (463, 463 bis, 463 ter, 463 quáter), las penas
asignadas y la categoría de cada tipo en la Ley 21.595, antes de imprimir.}

\subsubsection{Los delitos concursales como delitos económicos}

La \Ldeleco{} \citeyearpar{ley-21595} incorporó los ilícitos concursales a su catálogo,
asimilándolos a delitos económicos \destacar{de segunda categoría} cuando se perpetran en el
marco de la dirección o administración de una empresa de mediana o gran envergadura. El régimen
tiene consecuencias severas: \destacar{excluye la aplicación de las atenuantes generales} del
\cpen{} y las sustituye por un sistema propio de atenuantes y agravantes vinculadas al nivel de
culpabilidad y a la existencia de programas de prevención del delito en la organización.

\subsubsection{El requisito de procedibilidad}

Es la nota procesal decisiva: la persecución de estos delitos \destacar{no procede de oficio}.
Sólo puede iniciarse por querella previa de la \superir{}, del veedor o liquidador del
procedimiento respectivo, o de \destacar{cualquier acreedor que hubiere verificado su
crédito}.

\begin{foco}[La verificación abre la puerta penal]
Un acreedor que no verifica su crédito carece de legitimación para querellarse por delito
concursal. La verificación no es sólo un acto de cobro: es el que habilita la acción penal
contra el deudor fraudulento. Para el acreedor que sospecha ocultación, verificar es el
primer paso, no un trámite prescindible.
\end{foco}

\subsubsection{Relación con el incidente de mala fe}

El delito concursal y el incidente de mala fe del \art{169 A} (capítulo \ref{cap:mala-fe})
recaen con frecuencia sobre los mismos hechos ---ocultación, distracción, información falsa---
pero operan en planos distintos: el incidente es sanción civil (denegación del
\discharge{}), con estándar de sana crítica; el delito es sanción penal, con estándar de
certeza. Coexisten sin \emph{non bis in idem}, según se examinó en el capítulo
\ref{cap:mala-fe}. Para la proyección penal del incidente, véase
\textcite{doc-mala-fe-penal}.

\subsubsection{Responsabilidad penal de la persona jurídica}

La \Lrpj{} \citeyearpar{ley-20393} ---cuyo catálogo de delitos base fue ampliado por la
\Ldeleco{}--- permite perseguir a la propia empresa cuando los delitos concursales se cometen
en su interés o provecho por quienes ejercen su dirección o administración, siempre que haya
mediado un defecto de organización. Para una sistematización del régimen tras la reforma,
véanse \textcite{doc-delitos-economicos-garrigues} y \textcite{doc-delitos-economicos-prieto}.

\subsection{Área tributaria: efectos del concurso ante el Servicio de Impuestos Internos}

La apertura de la liquidación altera el estatus fiscal del deudor de forma inmediata, y las
consecuencias tributarias son parte del asesoramiento que no puede omitirse.

\subsubsection{Giro inmediato de las diferencias de impuestos}

El artículo 24 inciso cuarto del \ctrib{} faculta al \sii{}, iniciado el concurso,
para \destacar{girar de inmediato} las diferencias de impuestos pendientes de cobro, sin
necesidad de agotar los trámites previos de fiscalización. El crédito fiscal ingresa así al
concurso con celeridad.

\subsubsection{Término de giro simplificado del régimen ProPyme}

La \leyn{21.713}{Ley de Cumplimiento de Obligaciones Tributarias} \citeyearpar{ley-21713}
estableció, para las empresas del régimen ProPyme, un \destacar{procedimiento simplificado y
expedito de término de giro} que reduce los plazos de tramitación administrativa ante el \sii{}.

\subsubsection{Recuperación del IVA impago mediante nota de débito}

El artículo 29 de la \ley{18.591} \citeyearpar{ley-18591} permite a los acreedores
concursales \destacar{recuperar como crédito fiscal el IVA recargado} en facturas impagas
emitidas al deudor en liquidación. Para ello, el liquidador ---en representación de la masa---
debe emitir y notificar la correspondiente \destacar{nota de débito} al acreedor, informando al
\sii{} y a la \tgr{} dentro del período tributario respectivo.

\begin{foco}[El IVA impago no se pierde: se recupera]
El acreedor que emitió factura con IVA a un deudor que luego cayó en liquidación puede
recuperar ese IVA como crédito fiscal, pero necesita la nota de débito del liquidador. Es una
gestión que el liquidador diligente ofrece y que el acreedor debe reclamar: sin la nota de
débito, el beneficio del artículo 29 de la Ley 18.591 no opera.
\end{foco}

%==============================================================================
\bloquePractico
%==============================================================================

\subsection{Desvinculación colectiva de los trabajadores}

\begin{flujograma}{Secuencia de desvinculación colectiva tras la resolución de liquidación}{cap12-despidos}
  \node[hito] (sent) {SENTENCIA DE LIQUIDACIÓN DE LA EMPRESA\\[2pt]
    \normalfont Se configura la causal del \artcdt{163 bis}};
  \node[nodo, below=of sent] (comunica)
    {EL LIQUIDADOR COMUNICA EL DESPIDO A LOS TRABAJADORES Y A LA INSPECCIÓN DEL TRABAJO\\[2pt]
     \normalfont Plazo legal de 6 días desde la dictación};
  \node[nodo, below=of comunica] (liquida)
    {LIQUIDACIÓN INDIVIDUAL DE CRÉDITOS Y PREFERENCIAS LABORALES};
  \node[nodo, below=of liquida] (finiquito)
    {EMISIÓN Y SUSCRIPCIÓN DEL FINIQUITO ELECTRÓNICO\\[2pt]
     \normalfont Portal de la \dt{}};
  \node[favorable, below=of finiquito] (pago)
    {PAGO CON PREFERENCIA DE PRIMERA CLASE CON RECURSOS DE LA MASA};

  \draw[flecha] (sent) -- (comunica);
  \draw[flecha] (comunica) -- (liquida);
  \draw[flecha] (liquida) -- (finiquito);
  \draw[flecha] (finiquito) -- (pago);
\end{flujograma}

\begin{alerta}[Plazo de pago del finiquito]
El plazo que la \dt{} aplica ordinariamente para el pago de los finiquitos suscritos en
la plataforma no resulta vinculante en sede concursal: el cobro de las indemnizaciones se
sujeta al estado de realización de los activos de la masa.\verificar{Confirmar que el
instructivo vigente mantiene esta regla.}
\end{alerta}

%==============================================================================
\bloqueJurisprudencial
%==============================================================================

\subsection{Fuero laboral y despido indirecto en sede concursal}

Criterios de los tribunales laborales sobre la vigencia del fuero maternal y sindical de
trabajadores de empresas declaradas en liquidación, y el efecto terminador del
\artcdt{163 bis}.\pendiente{Sistematizar jurisprudencia de unificación.}

\subsection{Responsabilidad de gerentes y directores}

Jurisprudencia que delimita la responsabilidad penal por ocultación o distracción de
activos en los meses previos a la apertura del concurso.\pendiente{Sistematizar.}
