%==============================================================================
%  CAPÍTULO II
%==============================================================================
\chapter{El nuevo estatuto orgánico de los deudores tras la Ley \Nro 21.563}
\label{cap:estatuto-deudores}

\fichaCapitulo{Redefinición subjetiva del concurso.}{Categorías de Empresa y Persona
Deudora, y umbrales de tamaño de la Ley \Nro 20.416.}

%==============================================================================
\bloqueTeorico
%==============================================================================

\subsection{El sujeto como criterio ordenador de todo el sistema}

La primera decisión de cualquier asesoría concursal ---y la que condiciona todas las
posteriores--- no es qué procedimiento conviene, sino qué clase de deudor se tiene enfrente.
La \LIR{} \citeyearpar{ley-20720} no organiza sus procedimientos por la gravedad de la
crisis ni por la voluntad del deudor, sino por una calificación subjetiva binaria de la que
se derivan, en cascada, todas las vías disponibles: \empresadeudora{} o \personadeudora{}.

Bajo esa dicotomía opera una segunda graduación, esta vez por tamaño, que distingue dentro de
la empresa deudora entre la micro y pequeña ---con acceso a los procedimientos
simplificados--- y la mediana y grande ---sujeta a los ordinarios---. El resultado es una
matriz de dos ejes ---naturaleza del sujeto y magnitud--- que determina el catálogo íntegro de
opciones.

\subsection{El tamaño de la unidad económica como criterio de asignación procesal}

La diferenciación por tamaño responde a una constatación de eficiencia. Un procedimiento único
para toda empresa, cualquiera sea su magnitud, produce un desajuste sistemático: o bien es
demasiado complejo y caro para la microempresa, o bien es demasiado laxo para la gran empresa.
El legislador de 2014 optó, en la práctica, por calibrar el procedimiento a la escala mayor, y
el resultado fue previsible.

\subsection{La asimetría de costos de transacción bajo el texto original de 2014}

Bajo la redacción original, el costo de acceso al procedimiento ---auditorías, honorarios de
veedores calculados sobre aranceles pensados para grandes patrimonios, complejidad documental
que exigía asesoría especializada--- constituía una barrera que, para la micro y pequeña
empresa, superaba con frecuencia el valor mismo de lo que se pretendía salvar.

La consecuencia fue una selección adversa: las MIPE viables que habrían podido reorganizarse
no accedían al procedimiento por su costo, y terminaban liquidándose ---o, peor, sumergiéndose
en la informalidad--- pese a tener modelos de negocio sanos. El sistema concursal atendía, de
hecho, sólo a una fracción de la insolvencia existente, y no necesariamente a la que más valor
podía preservar.

\subsection{El estatuto diferenciado como técnica de reducción de barreras de acceso}

La \Lreforma{} \citeyearpar{ley-21563} respondió a ese diagnóstico creando procedimientos
simplificados para la micro y pequeña empresa y para la persona deudora, con exigencias
documentales aligeradas, aranceles acotados y plazos más breves. La técnica no consistió en
rebajar las garantías, sino en \emph{proporcionar} el costo del procedimiento a la escala del
patrimonio en juego, compensando la menor verificación previa con controles \emph{ex post}
---señaladamente el incidente de mala fe del \art{169 A} (capítulo \ref{cap:mala-fe})---.

\begin{foco}[La lógica de la reforma en una frase]
La reforma no hizo más blando el concurso: lo hizo accesible. Trasladó parte del control desde
la entrada ---auditorías y certificaciones caras--- hacia la salida ---el incidente de mala fe y
las acciones revocatorias---, de modo que el deudor honesto entra barato y el deshonesto
responde al final.
\end{foco}

%==============================================================================
\bloqueNormativo
%==============================================================================

\subsection{La delimitación legal de la Empresa Deudora}

El \art{2} \Nro 13 \parencite{ley-20720} define a la \empresadeudora{} como \destacar{toda
persona jurídica de derecho privado, con o sin fines de lucro, y toda persona natural que,
dentro de los veinticuatro meses anteriores al inicio del procedimiento concursal
correspondiente, haya sido contribuyente de primera categoría}.

Dos elementos de esta definición merecen análisis exegético:

\begin{description}[leftmargin=0pt,style=nextline,font=\sffamily\bfseries]
  \item[Toda persona jurídica de derecho privado] Sin distinción de fin de lucro. Una
  fundación o una corporación son empresas deudoras aunque no persigan lucro. El criterio no
  es la actividad mercantil ---superando la vieja distinción del comerciante--- sino la
  personalidad jurídica privada.

  \item[La persona natural contribuyente de primera categoría en los últimos 24 meses] Es el
  punto de mayor litigiosidad. La calificación no depende de que el deudor sea contribuyente
  \emph{hoy}, sino de que lo haya sido \emph{dentro de la ventana de veinticuatro meses}. Una
  persona que cerró su actividad hace un año sigue siendo empresa deudora si dentro de esa
  ventana tributó en primera categoría.
\end{description}

\begin{foco}[La ventana de 24 meses define la vía y el tribunal]
De esta calificación depende todo: si el deudor es empresa deudora, accede a reorganización y
a liquidación de empresa; si es persona deudora, a renegociación administrativa y a
liquidación de persona. Determinar con precisión si el deudor tributó en primera categoría en
los últimos veinticuatro meses ---leyendo la carpeta tributaria, no la memoria del cliente---
es el primer acto técnico de la asesoría.
\end{foco}

\subsection{La noción de Persona Deudora tras la reforma}

El \art{2} \Nro 25 define a la \personadeudora{} de forma residual: \destacar{toda persona
natural no comprendida en la definición de Empresa Deudora}. La técnica es deliberada ---se
define por exclusión--- y su consecuencia es que la calificación de persona deudora se
resuelve, en rigor, descartando primero la de empresa deudora.

La \Lreforma{} \citeyearpar{ley-21563} incorporó a los contribuyentes del artículo 42 \Nro 2
del decreto ley \Nro 824\index[leyes]{DL 824 (Ley sobre Impuesto a la Renta)!art. 42 N.º 2}
---quienes emiten boletas de honorarios--- corrigiendo la exclusión histórica que dejaba a los
trabajadores independientes sin acceso al sistema de la persona deudora.

\subsection{Las personas relacionadas: el artículo 2 número 26}

El \art{2} \Nro 26 define a las \destacar{personas relacionadas}, categoría que atraviesa todo
el sistema: sus créditos se posponen (arts. 63 y 286 E), sus votos se excluyen de los quórums
(art. 79) y las operaciones con ellas se someten a control reforzado (art. 74). La definición
comprende al cónyuge, los ascendientes, descendientes y colaterales por consanguinidad o
afinidad \destacar{hasta el sexto grado inclusive}, y las sociedades en que éstos participen.

\begin{alerta}[El sexto grado es un radio amplio]
La relación por consanguinidad o afinidad hasta el sexto grado abarca un círculo extenso
---incluye, por ejemplo, a los primos segundos---. Al construir el mapa de acreedores debe
mapearse este radio completo, porque un acreedor que parece independiente puede resultar
persona relacionada y ver pospuesto o excluido su crédito.
\end{alerta}

\subsection{La armonización con los límites de tamaño de la Ley \Nro 20.416}

Dentro de la empresa deudora, la distinción entre micro, pequeña, mediana y grande se remite a
los umbrales de ventas anuales de la \Lpyme{} \citeyearpar{ley-20416}, sistematizados en la
tabla \ref{tab:cap02-calificacion}. El criterio es el \emph{nivel de ventas}, acreditado con la
carpeta tributaria, y no el patrimonio ni el número de trabajadores. Sobre la crítica dogmática
a los conceptos de empresa y persona deudora, véase \textcite{doc-empresa-persona-deudora}.

%==============================================================================
\bloquePractico
%==============================================================================

\subsection{Tabla de calificación del deudor y determinación del procedimiento idóneo}

La siguiente matriz permite clasificar de inmediato al deudor según sus ingresos y
determinar el procedimiento aplicable en la práctica procesal.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Calificación del deudor y procedimientos aplicables}
\label{tab:cap02-calificacion}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
                                 >{\raggedright\arraybackslash}p{0.26\textwidth}
                                 >{\raggedright\arraybackslash}X
                                 >{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
\toprule
\textbf{Categoría de deudor} & \textbf{Criterio de ventas anuales (Ley \Nro 20.416)}
& \textbf{Reorganización aplicable} & \textbf{Liquidación aplicable} \\
\midrule
Microempresa    & Hasta \uf{2.400}                    & Simplificada & Simplificada \\
Pequeña empresa & Más de \uf{2.400} y hasta \uf{25.000}  & Simplificada & Simplificada \\
Mediana empresa & Más de \uf{25.000} y hasta \uf{100.000} & Ordinaria    & Ordinaria \\
Gran empresa    & Más de \uf{100.000}                  & Ordinaria    & Ordinaria \\
\addlinespace
Persona Deudora & Sin ingresos de primera categoría   & Renegociación administrativa ante la \superir{} & Simplificada \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{alerta}[Cómputo del umbral]
El umbral se mide sobre ventas anuales, no sobre patrimonio ni sobre número de
trabajadores. Antes de invocar la vía simplificada debe acreditarse el nivel de ventas
con la carpeta tributaria del \sii{}, y no con la declaración del cliente.
\end{alerta}

\subsection{Protocolo de acreditación de la calidad del deudor}

La calificación no se declara: se acredita. El documento que la determina es la
\destacar{carpeta tributaria electrónica del \sii{}}, que fija la categoría, la fecha de inicio
de actividades y el nivel de ventas. Sobre ella se resuelven las tres preguntas de la
calificación:

\begin{checklist}[Documentos que fijan la calificación]
  \item Carpeta tributaria completa (para solicitar créditos), que acredita la categoría y la
  ventana de veinticuatro meses de primera categoría.
  \item Declaraciones de renta de los últimos ejercicios, para el nivel de ventas y el umbral de
  la \Lpyme{}.
  \item Certificado de vigencia y estatutos, si es persona jurídica.
  \item Constancia de emisión de boletas de honorarios, si se invoca la calidad de persona
  deudora del artículo 42 \Nro 2.
\end{checklist}

\errorfrecuente{Calificar por la actividad aparente, no por la carpeta tributaria}
{Se elige la vía equivocada ---reorganización cuando correspondía renegociación, o al revés--- y
la contraparte objeta la competencia o la procedencia del procedimiento.}
{Resolver la calificación siempre sobre la carpeta tributaria, cotejando la ventana de 24 meses,
antes de definir la vía.}

\errorfrecuente{Asumir que el inicio de actividades sin movimiento hace empresa deudora}
{Se descarta la renegociación administrativa a un deudor que sí calificaba como persona deudora,
cuyo sustento provenía de un sueldo o pensión.}
{Verificar el movimiento tributario real; la sola formalidad del inicio no basta (véase la
jurisprudencia de la sección siguiente).}

%==============================================================================
\bloqueJurisprudencial
%==============================================================================

\subsection{Vigencia temporal de los ingresos de primera categoría}
\pendiente{Sistematizar la jurisprudencia sobre determinación de competencia y tipo de
procedimiento según la vigencia de los ingresos de primera categoría.}

\subsection{Inicio de actividades sin movimiento tributario real}

Doctrina de la \ca{Santiago} conforme a la cual la sola posesión de un inicio de
actividades en primera categoría, sin movimiento tributario real, no priva a una persona
natural de su calidad de \personadeudora{} si se demuestra que su sustento económico
proviene exclusivamente de un contrato de trabajo dependiente o de pensiones de
jubilación.\verificar{Individualizar rol, sala y fecha de los fallos que sostienen esta
doctrina.}
